\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=1cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=1.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}

\begin{document}
	
\lstdefinestyle{clang}{
	language=C,
	basicstyle=\footnotesize,
    frame=L
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {МОСКОВСКИЙ АВИАЦИОННЫЙ ИНСТИТУТ} \\
    {(НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ)} \\
    \vspace{0.5cm}
    {Факультет <<Информационные технологии и прикладная математика>>} \\
    {Кафедра <<Вычислительная математика и программирование>>}

\vspace{4cm}

\bf{
    {Лабораторная работа №2} \\
    {по курсу <<Программирование графических процессоров>>} \\
}

\vspace{2cm}

\bf{
    {Обработка изображений на GPU. Фильтры.} \\
}

\large

\end{center}

\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{flushleft}
        \begin{tabular}{l}
            {Выполнил: Р.~Д.~Хоменко} \\
            {Группа: 8О-408Б} \\
        \end{tabular}
       
        \begin{tabular}{ll}
            Преподаватели: & К.~Г.~Крашенинников \\
                           & A.~Ю.~Морозов \\
        \end{tabular}
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
    {Москва, 2019}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Условие}
\subsection{Цель работы}

Научиться использовать GPU для обработки изображений.
Использование текстурной памяти.

\subsection{Вариант 7}

Входные данные. На первой строке задан путь до файла с входными данными.
На второй - путь до выходного файла.

Выходные данные. Необходимо записать результирующие изображение
с контурами, полученными методом Собеля, в выходной файл.

\section{Программное и аппаратное обеспечение}
Intel(R) Core(TM) i5-7300HQ CPU @ 2.50GHz, 4Gb RAM,
512Gb SSD, 1Tb HDD.

GPGPU -- GeForce GTX 1050, чип -- GP107, compute capability -- 6.1,
глобальная память -- 3Gb, разделяемая память на блок -- 48Kb,
максимальный размер блока -- $1024 \times 1024 \times 64$,
количество регистров на блок -- 65536,
максимальное число потоков на блок -- 1024,
максимальный размер сетки -- $2147483647 \times 65535 \times 65535$,
количество мультипроцессоров -- 5.

Debian 4.19.16-1 (2019-01-17) x86\_64 GNU/Linux,
CUDA 10: nvcc, nvprof, cuda-gdb, cuda-memcheck,
Vim 8.1.
    
\section{Метод решения}
Цвета RGB преобразовывались в яркость по следующей формуле:
$$
Y = 0.299 * R + 0.587 * G + 0.114 * B,
$$
где R, G, B -- интенсивности красного, зеленого и голубого цветов
в интервале $[0, 1]$.

Далее необходимо найти градиент яркости изображения.
Для этого нужно взять ядра
$$
G_x =
\begin{pmatrix}
-1 & 0 & 1 \\
-2 & 0 & 2 \\
-1 & 0 & 1
\end{pmatrix}
,
\quad
G_y =
\begin{pmatrix}
-1 & -2 & -1 \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
$$

и вычислить свертку.
Далее вычисляется модуль градиента
$$
G = \sqrt{G_x^2 + G_y^2},
$$
и выходные интенсивности цветов точки принимаются
равными $G$.

\section{Описание программы}
Как и в предыдущей лабораторной работе, используется библиотека helper.
Для данной лабораторной работы был добавлен класс mapped\_file. Данный
класс использует POSIX-совместимый системный вызов mmap,
что позволяет работать с файлом как массивом байт,
и избавиться от копирования файла из буфера ядра в память процесса.

\begin{itemize}
    \item error.cuh -- cодержит макросы для обработки ошибок CUDA\_CHECK\_ERROR
        и \\
        CUDA\_CHECK\_LAST\_ERROR. Макросы выводят сообщение об ошибке
        и завершают программу.
    \item vector.cuh -- содержит шаблонный класс vector. Данный
        класс выделяет память на устройстве, реализует копирование
        данных с хоста на устройство и обратно. На устройстве поддерживается
        индексация вектора.
    \item mapped\_file.hpp -- содержит определение класса mapped\_file для файлового ввода/вывода.
    \item mapped\_file.cpp -- содержит реализацию класса mapped\_file.
\end{itemize}

Главные файл lab02.cu содержит ядро sobel,
принимающее в качестве аргументов cudaTextureObject\_t, размеры изображения
и вектор helper::vector<uchar4> для выходных данных.
Следует отметить, cudaTextureObject\_t поддерживается с compute capability 3.0,
и является более производительным способом работы с текстурами.

\section{Результаты}
Для тестирования производительности необходимо было найти
изображение с очень большим разрешением.
Выбор пал на снимок телескопа Хаббл галактики M31.
Изображение было сконвертировано в png и уменьшено до размеров
$20000 \times 6394$ (конвертер conv.py не смог сконвертировать
изображение в исходном разрешении).
Интересный факт: снимки телескопа Хаббл формируются
из большого количества изображений.
Выделение контуров позволило найти несколько мест склейки
изображений. Добавить в отчет входное и выходное
изображение не представляется возможным из-за огромного размера
файлов изображений. 

Для примера было взято изображение Эйфелевой башни.
Входное изображение и результаты работы программы приведены на рисунках
\ref{pic:in} и \ref{pic:out}.
Данном примере видно, что алгоритм хорошо выделяет контуры
в темных местах изображения, однако имеет определенные
проблемы с выделением мелких деталей изображения.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{in.png}
\caption{Входное изображение.}
\label{pic:in}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{out.png}
\caption{Выходное изображение.}
\label{pic:out}
\end{figure}

Для сравнения производительности CPU и GP-GPU была
написана многопоточная программа для CPU.
Это должно немного уровнять шансы CPU.


Здесь и далее в качестве времени работы приводится среднее время за пять запусков.
В таблице \ref{tab:results-gpu} прослеживается четкая тенденция
-- рост числа блоков при постоянном числе потоков на блок вызывает
замедление работы программы. При этом рост числа потоков на блок
при постоянном числе блоков вызывает уменьшение времени работы программы
вплоть до некоторой конфигурации, после которой начинается замедление программы.

\begin{table}
    \centering
    \resizebox{\columnwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \diagbox{Число блоков}{Число потоков} &
                    (8, 8) & (16, 16) & (32, 32) & (64, 64) & (128, 128) & (256, 256) \\ \hline
        (8, 8)    & 1.369s & 0.34s    & 90ms     & 1.4us    & 1.2us      & 5.4us      \\ \hline
        (16, 16)  & 5.217s & 1.297s   & 339ms    & 1.4us    & 1.2us      & 1.2us      \\ \hline
        (32, 32)  & 20.2s  & 4.95s    & 1.26s    & 3.2us    & 1.4us      & 2us        \\ \hline
        (64, 64)  & 77.4s  & 18.6s    & 4.5s     & 2.4us    & 4.8us      & 5us        \\ \hline
    \end{tabular}
    }
    \caption{Время выполнения ядра в зависимости от числа блоков
        и числа потоков на блок.}
    \label{tab:results-gpu}
\end{table}


Результаты работы многопоточной работы программы на CPU
приведены в таблице \ref{tab:results-cpu}.
Как видно из таблицы, минимальное время работы достигается при
четырех потоках. Это полностью согласуется с тем, что в
моем процессоре четыре ядра.


\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        {Число потоков}    & 1    & 2  & 3   & 4   & 5 \\ \hline
        {Время работы (s)} & 20.8 & 12 & 8.2 & 6.2 & 7.2 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Время работы многопоточной программы для CPU}
    \label{tab:results-cpu}
\end{table}

\section{Выводы}
Изображения представляют собой большие двумерные массивы.
Увеличение разрешения картинки в два раза вызывает
четерехкратное увеличение количества пикселей.
По этой причине использование CPU абсолютно не подходит
для выполнения вычислений над изображением.
Напротив, GP-GPU отлично справляются с данной задачей
ввиду огромного количества потоков.

\newpage
\section{Исходный код}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/error.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/vector.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/mapped_file.hpp}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/mapped_file.cpp}
\lstinputlisting[style=clang]{lab02.cu}
\lstinputlisting[style=clang]{cpu_bench.cpp}

\end{document}
